<?xml version='1.0' encoding='ISO-8859-1'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. -->
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd" []>
<chapter id="log" revision="$Revision: 6639 $">
<!--% Copyright (c) 2007 - amooma GmbH - http://www.amooma.de
% Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
% under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
% or any later version published by the Free Software Foundation;
% with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover
% Texts. A copy of the license is included in the section entitled "GNU
% Free Documentation License".
% Asterisk training and consulting is offered at http://www.amooma.de-->  
<title>Logdateien in Gemeinschaft</title>
<para>
In diesem Kapitel wird speziell auf das Logverhalten von Gemeinschaft eingegangen. 
</para>
  <section id="gslog">
    <title>Standart-Logdatei</title>
    <para>Die Standart-Logdatei ist die <filename>/var/log/gemeinschaft/gs.log</filename>. 
    Man kann festlegen, ob Gemeinschaft direkt in diese Logdatei schreiben soll oder Syslog zum loggen nutzen soll,
    dies kann man mit dem Parameter "$LOG_TO" in der /etc/gemeinschaft/gemeinschaft.php festlegen (siehe: <xref  linkend="gs-config" />).
    In der gemeinschaft.php sind außerdem noch die Logdatei ($LOG_FILE) und das Log-Level ($LOG_LEVEL) festlegen.</para>
    <para>
    Der Loglevel ist als Filter anzusehen, der, je höher das Loglevel aufgedreht wird, grober wird (wobei "FATAL" das feinste Sieb ist und "DEBUG" kein Sieb hat).
    Wenn man also "Debug" auswählt, dann bekommt man alle Systemmeldungen, wenn man NOTICE auswählt, bekommt man alle Systemmeldungen außer denen der Kategorie "DEBUG.
    Zum Loglevel ist anzumerken, das es keine Standartantwort auf die Frage "Welches Loglevel soll ich nehmen?" gibt. 
    Dies kommt immer auf die Situation an, in der sich das System befindet. Mögliche Werte sind: "FATAL","WARNING","NOTICE" oder "DEBUG".
    Wenn z.B. ein Fehler auftritt, kann es sinnvoll sein "DEBUG" auszuwählen, da man so an Wertvolle Informationen kommen kann um den 
    Fehler einzugrenzen und zu beheben. Im Normalbetrieb, wenn das System frisch aufgesetzt wurde, ist "NOTICE" ein Sinnvoller Wert, 
    damit kann man noch genau sehen, was das System wann macht und wenn Fehler auftreten kann man den Zustand des Systemes zum Zeitpunkt 
    des Fehlers leicht überblicken. Wenn man mehrere Jahre mit dem System ohne Probleme gearbeitet hat, kann es auch sinnvoll sein, das
    Loglevel auf "WARNING" oder sogar "FATAL" hochzudrehen, dies verringert natürlich auch die Größe der Logdatei.</para>
    <para>
    Wirkliche Aufmerksamkeit sollte Logmeldungen mit der Stufe "WARNING" oder "FATAL" gewidmet werden, denn die Fehler die diese 
    Logmeldungen verursachten, können den Betrieb des Systemes Ernsthaft beeinträchtigen oder sogar zum erliegen bringen. 
    Falls SQL-Fehler geloggt werden sollten, deutet dies meist auf einen Programmfehler in Gemeinschaft hin. In solche einem Fall ist
    es Sinnvoll sich an den Hersteller von Gemeinschaft zu wenden und diesen auf der Programmfehler hinzuweisen. 
    </para>
    <para>
    Beispielausgabe eines SQL-Fehlers in der gemeinschaft.log:
    </para>
    <para>
      <screen>
Oct 12 15:42:12 voipnode1 gemeinschaft: inc/util#99: (debug) PHP: SQL error 
HY000 / mysql 1114 "The table 'cdr_tmp_060097' is full" in query: CREATE 
TABLE `cdr_tmp_060097` TYPE=heap SELECT * FROM `ast_cdr` WHERE\\n\\t\\t( 
`calldate`&gt;='2009-10-01 00:00:00' AND \\n\\t`calldate`&gt;='2009-10-31
23:59:59' ) AND\\n\\t`src` IN   
      </screen>
    </para>
    <para>
    Hier eine Übersicht der zu erwartenden Meldungen in den einzelnen Loglevels:
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>FATAL</term>
          <listitem>
            <para>Nur Wirklich gravierende Systemfehler werden gemeldet, dies sind Fehler die den Betrieb des Systemes bereits beeiträchtigt haben.</para>
	    <para>z.B.: Datenbanken nicht erreichbar, SSH zugriffe Fehlgeschlagen</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
	<varlistentry>
          <term>WARNING</term>
          <listitem>
            <para>Kritische Systemwarnungen werden gemeldet, diese Meldungen treten auf, wenn der Betrieb des Systemes noch Funktioniert, aber durch die Fehlerursache 
	    beeinträchtig werden kann.</para>
	    <para>z.B.: Datenbanken nicht erreichbar und es kann auf Slave-Datenbank zurückgegriffen werden (bei unkritischen Prozessen), Dateien konnten nicht kopiert werden</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
	<varlistentry>
          <term>NOTICE</term>
          <listitem>
            <para>Meldungen von dem was auf dem System gerade läuft, keine Fehler, sozusagen nur Statusinformationen</para>
	    <para>z.B.: Benutzer angelegt oder gelöscht, Telefon meldet sich beim Provisioning</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
	<varlistentry>
          <term>DEBUG</term>
          <listitem>
            <para>Sehr viele für den Normalbetrien irrellevante Informationen, die aber zur Fehlersuche interessant sein können.</para>
	    <para>z.B.: Variable X hat zustand Y, Datenbank Zugriff auf...</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </para>
    
  </section>
  <section id="siemens-access-debug-log">
    <title>Siemens OpenStage Logdateien</title>
    <para>Das logging des Datenverkehrs zwischen Provisioning-Server und Openstage Telefon kann man in der logdatei 
    <filename>/var/log/gemeinschaft/siemens-access-debug.log mitlesen.</filename>
    Dafür muss man allerdings das Logging in der Datei <filename>/opt/gemeinschaft-siemens/conf.php</filename> anschalten.
    Die geschieht indem man in der Datei die folgende Zeile:
    <screen>
define( 'GS_PROV_SIEMENS_LOG_RAW', false );
</screen>
  i:
  <screen>
define( 'GS_PROV_SIEMENS_LOG_RAW', true );
</screen>
    ändert. In der Textdatei wird dann der gesamte Datenverkehr mitgeschreiben. Man sollte das debug-log aber nicht auf 
    Dauer an lassen, da die Datei schnell sehr groß wird.
    </para>
  </section>
</chapter>
